學校設導修課減考試 冀換學生「自由」 校長嘆：惟父母安排補習

學童功課壓力問題近年備受關注，雖然教育局在過去數年只錄得「個位數字」的投訴，2017/18學年更只有「0宗」，但不代表壓力完全消退。

位於大埔的保良局田家炳小學，因留意到部分低年級學生在午膳後難以集中，甚至「瞓到流口水」；為讓學童更輕鬆及有玩樂時間，校方在2016學年開始調整時間表，縮短班主任課、小息及午膳時間，在不延遲放學時間及不影響教學前題下，每周三日在午膳後設導修課，安排中英數科任老師輪流「睇堂」，解答學生疑問；學校於本學年開始，更將每年的測考次數由4次減至3次。

雖然學校有意提供輕鬆環境，惟校長慨嘆，有家長得知子女在校完成功課後，卻特意安排其到補習社「操卷」。

教育局2015年更新《家課與測驗指引》，當中呼籲學校按校情及學生需要，儘量在課時內安排時段，讓學生能在教師指導下完成部分家課，使學童課後有餘暇參加課外活動及有充足休息時間。

為響應政策，保良局田家炳小學由2016年9月開始實施新的時間表，逢周二、三及四午膳後的兩堂（合共一小時）定為導修課，安排中英數三科主科老師輪流「睇堂」，讓同學在校內做功課，校長陳詠賢表示，希望讓學生有時間及空間放鬆。

設導修課後73%學生讓成每日讀一小時的習慣
該校後來，向家長進行問卷調查，結果發現實施導修課後，不少學生養成了良好的閱讀習慣。陳詠賢指，在導修課實施前，超過兩成家長反映功課偏多，而每日閱讀多於一小時的學生只有約28%；但在導修課實施後，94%家長認為導修課有效鞏固學生學習，每日閱讀多於一小時的學生比例更大增至73%。

學生意見見另稿：保良局田家炳小學減家課量、設導修課 有學生數學成績80變90分

本學年起學校減考試次數
另外，該校由本學年開始更將每年的測考次數由4次減至3次，校長解釋，希望釋放空間，讓師生有時間檢視所學，同時減低學生的壓力及老師工作量。

"一年四次考試，難免會安排在長假期前，不少家長都反映希望假期可帶小朋友遊玩，所以希望新安排可以令老師、家長及學生都輕鬆一點！"
保良局田家炳小學校長陳詠賢

校長：無論設導修課，抑或減次數 均無影響教學
陳詠賢強調，事先曾進行諮詢家教會，在上學年更特設兩次座談會向家長解釋，不論是調整時間表設導修課，還是減測考次數，實際上對教學並無影響，「我們將部分課程精簡處理，亦沒出現特別影響，上午教完，學生消化後若有問題，下午可直接問老師，更鞏固到學習。」

校長：高年級學生被家長安排課外「操卷」 籲家長給子女空間
減課時、減考試對學習無影響，理應高興，陳詠賢亦笑言，對大部分學生培養到閱讀習慣感開心，加上同學較以往更樂意參加課外活動，認為校方政策達預期效果。

然而，她慨嘆從高年級學生口中得知，有家長得悉子女能在校完成功課後，會安排子女到補習班「操卷」，她相信是部分「家長想法較傳統，仍然覺得功課愈多愈好」，她計劃未來採用「軟性」方法，鼓勵家長給予小朋友空間放鬆，更勸喻小朋友別再只顧著溫習，應多做運動。